WFH樓巿專題｜居家工作不怕住更遠 東京周邊市郊樓盤搶手

WFH樓巿專題｜居家工作不怕住更遠 東京周邊市郊樓盤搶手
11小時前

日本東京人口稠密、環境擠迫，不少人早已怕怕。（路透社）

日本在武漢肺炎疫情下，企業都鼓勵員工遙距工作，東京等都會區本來有不少居民為求就近上班，才在人口稠密的市區居住，隨着在家工作成為潮流，一些東京市民已開始反思未來是否還要留在東京居住。地產平台數據顯示，近期相模原、木更津、八王子等東京近郊地區樓盤搜尋量明顯上升，反映人們正考慮遷往離辦公室較遠的地點。

東京人口連續5個月減少
東京是日本的經濟、政治及文化中心，但人口亦因此高度密集，單是東京都的人口已相當於日本全國的11%。過度稠密的人口導致東京租金高企，居住環境狹小，地鐵等交通工具亦經常擠迫。當地地產分析師山下和之表示，日本政府一直嘗試推動遙距工作，但成效不大，直至武肺爆發，遙距工作的人數才急升，部分人甚至表示已無法適應重新在辦公室工作，成為人們遷離城市的推動力。

日本總務省數字顯示，首都圈去年6月份人口減少3,045人，儘管7月人口稍為回升，但之後連續5個月減少，尤其9月及10月人口分別急劇減少近1.2萬人及1.1萬人；而在11月，東京都人口下降7,358人，是1993年以來，首次在該月份錄得人口減少；最新數據顯示，東京都12月人口下降1,026人，數據顯示居民正遷出東京。近日一項訪問7,000日本成年人的民調亦顯示，接近50%人表明如果可以選擇，他們不會選擇在東京居住。

或成擺脫東京人口密集契機
瑞穗總合研究所研究及顧問服務部門高級經理小宮一真表示，針對武肺的防疫措施或需維持數年，有助遙距工作模式「落地生根」，成為將來的工作常態，加上中央政府積極推動，近期越來越多人考慮移居近郊地區，有助東京擺脫人口過度密集的局面。山下和之亦稱，假如人們只需每周或每月才回辦公室一次，他們會更願意接受2至3小時的長途通勤，甚至不介意以新幹線往返辦公室，意味他們將樂意在遠離工作地點的地方居住。

日本地產平台Suumo數字顯示，位於東京灣東岸千葉縣木更津市的樓盤，近期網上瀏覽量升幅冠絕全國，當地距離東京市中心車程約1小時，乘搭火車則需時1.5小時，但樓價明顯較便宜，類似情況也在相模原、八王子和大宮等區域出現。山下和之表示，現時人們較傾向選擇距離車站稍遠，但價格更便宜的樓盤，「距離車站5分鐘步程的樓盤，與距離車站15分鐘步程的樓盤，價格可相隔3至4成，以同一價錢購買離車站15分鐘路程的單位，面積可增加三分之一，這樣小孩也有地方可跑動」。

辦公室遷離東京 開支慳八成
除了住宅，商業活動亦有搬離東京的趨勢，例如營運船務會計系統的企業AIS便在去年8月，於距離東京180公里的靜岡縣開設新辦公室，AIS總裁大浦博表示，與在東京擴張辦公室相比，在靜岡開設新辦公室可節省80%開支，目前已增聘6名員工。富士通亦表示，由於在家工作的人數增多，將於未來兩年半把辦公室面積減少一半。

互聯網廣告公司Ad-promote更在去年5月因應員工全部在家工作，決定不再續租位於東京澀谷的辦公室，搬到栃木縣小山市，公司營運成本因此大減三成。社長吉田英樹表示，Ad-promote本就是科技企業，員工更易適應在家工作，即使辦公室遷離東京，公司營運也沒受影響，他本人更已退租東京的住所。

《日本時報》